\chapter{Specifikacija programske potpore}

\section{Funkcionalni zahtjevi}

\noindent \textbf{Dionici:}

\begin{packed_enum}
	
	\item Klijent
	\item Voditelj parkinga				
	\item Administrator
	\item Razvojni tim
	
\end{packed_enum}

\noindent \textbf{Aktori i njihovi funkcionalni zahtjevi:}


\begin{packed_enum}
	\item  \underbar{Neregistrirani korisnik (inicijator) može:}
	
	\begin{packed_enum}
		
		\item pregledati sva dostupna parkirna mjesta na aplikaciji
		\item odabrati za koju se ulogu (voditelj parkinga ili klijent) želi registrirati i potom završiti registraciju pružanjem svojih osobnih podataka
		
	\end{packed_enum}
	
	\item \underbar{Klijent (inicijator) može:}
	
	\begin{packed_enum}
		
		\item pregledati sva dostupna parkirna mjesta na aplikaciji
		\item vidjeti zautetost parkirnih mjesta u stvarnom vremenu
		\item odabrati odredište na karti te unjeti tip prijevoza i procjenu trajanja parkinga
		\item rezervirati parkirna mjesta
		
		\begin{packed_enum}
			
			\item označavanjem parkirnog mjesta na karti i odabirom pogodnog termina u kalendaru
			\item označavanjem željenog termina i odabirom dostupnih parkirnih mjesta na karti
			
		\end{packed_enum}
		\item proizvoljno odrediti trajanje rezervacija
		\item definirati rezervacije kao ponavljajuće
		\item nadoplatiti sredstva na novčanik u aplikaciji
		\item pregledati i mijenjati svoje osobne podatke
		\item izbrisati svoj korisnički račun
		
	\end{packed_enum}
	
	\item  \underbar{Voditelj parkinga (inicijator) može:}
	
	\begin{packed_enum}
		
		\item stvoriti novo parkiralište i za njega definirati informacije (naziv, opis, fotografija, cjenik)
		\item u kartu ucrtati svako dostupno parkirno mjesto za svoje parkiralište i definirati dali se to mjesto može rezervirati
		\item definirati cijenu ovisno o trajanju rezervacije
		\item spojiti senzor za parkiranje sa aplikacijom
		\item pregledati statistiku zauzetosti svog parkirališta i parkirnih mjesta kroz vrijeme
		\item pregledati i mijenjati svoje osobne podatke te podatke o svojim parkiralištima
		\item izbrisati svoje parkiralište
		\item izbrisati svoj korisnički račun
		
	\end{packed_enum}
	
	\item  \underbar{Administrator (inicijator) može:}
	
	\begin{packed_enum}
		
		\item pregledati popis svih korisnika te njihove osobne podatke
		\item mijenjati korisničke osobne podatke
		\item potvrditi registraciju voditelja parkinga
		\item pregledati statistiku zauzetosti parkirnih mjesta
		\item brisati korisnike i parkirališta
		
	\end{packed_enum}
	
	\item  \underbar{Baza podataka (sudionik):}
	
	\begin{packed_enum}
		
		\item pohranjuje podatke o korisnicima
		\item pohranjuje sve podatke o parkinzima i njihovim parkirnim mjestima
		
	\end{packed_enum}
	
	\item  \underbar{Senzor za parkiranje (sudionik):}
	
	\begin{packed_enum}
		
		\item obavještava bazu podataka o zauzetosti određenog parkirnog mjesta
		
	\end{packed_enum}
	
\end{packed_enum}

\eject 



\subsection{Obrasci uporabe}


\subsubsection{Opis obrazaca uporabe}	

\noindent \underbar{\textbf{UC1 - Registracija}}
\begin{packed_item}
	
	\item \textbf{Glavni sudionik: }Korisnik
	\item  \textbf{Cilj:} Omogućiti korisniku prijavu u sustav, više mogućnosti aplikacije i odabir uloge
	\item  \textbf{Sudionici:} Baza podataka
	\item  \textbf{Preduvjet:} -
	\item  \textbf{Opis osnovnog tijeka:}
	
	\item[] \begin{packed_enum}
		
		\item Korisnik odabire ulogu koju želi imati
		\item Klijent u registracijsko sučelje upisuje podatke (korisničko ime, lozinka, ime, prezime, slika osobne, IBAN račun, email)
		\item Provjera ispravnog unosa informacija
		\item Neregistriranom korisniku se na email šalje potvrda za registraciju
		\item Potvrda registracije preko email adrese, a za voditelja i potvrda administratora
		\item Pristup sučelju uloge koju je korisnik odabrao
	\end{packed_enum}
	
	\item  \textbf{Opis mogućih odstupanja:}
	
	\item[] \begin{packed_item}
		
		\item Nedostaje jedan od podataka
		\item Korisničko ime zauzeto
		\item Korisnik već registriran
		
	\end{packed_item}
\end{packed_item}


\noindent \underbar{\textbf{UC2 - Prijava u sustav}}
\begin{packed_item}
	
	\item \textbf{Glavni sudionik: }Korisnik
	\item  \textbf{Cilj:} Dobiti pristup korisničkom sučelju
	\item  \textbf{Sudionici:}Baza podataka
	\item  \textbf{Preduvjet:} Korisnik je registriran
	\item  \textbf{Opis osnovnog tijeka:}
	
	\item[] \begin{packed_enum}					
		\item Korisnik upisuje korisničko ime i lozinku
		\item Potvrda o ispravno unesenim podacima
		\item Pristup korisničkom sučelju
	\end{packed_enum}
	
	\item  \textbf{Opis mogućih odstupanja:}
	
	\item[] \begin{packed_item}
		
		\item[] Pogrešno korisničko ime ili lozinka
	\end{packed_item}
	
\end{packed_item}


\noindent \underbar{\textbf{UC3 - Pregled podataka korisnika}}
\begin{packed_item}
	
	\item \textbf{Glavni sudionik: }Administrator
	\item  \textbf{Cilj:} Administrator može vidjeti sve registrirane korisnike i njihove podatke.
	\item  \textbf{Sudionici:} Baza podataka
	\item  \textbf{Preduvjet:} Uloga administratora, prijava u sustav
	\item  \textbf{Opis osnovnog tijeka:}
	
	\item[] \begin{packed_enum}					
		\item Aministrator odabire pregled podataka
	\end{packed_enum}
	
\end{packed_item}

\noindent \underbar{\textbf{UC3.1 - Uređivanje podataka korisnika}}
\begin{packed_item}
	
	\item \textbf{Glavni sudionik: }Administrator
	\item  \textbf{Cilj:} Administratorska ovlast nad korisnicima sustava
	\item  \textbf{Sudionici:} Baza podataka
	\item  \textbf{Preduvjet:} Uloga administratora, prijava u sustav
	\item  \textbf{Opis osnovnog tijeka:}
	
	\item[] \begin{packed_enum}					
		\item Administrator na pregledu podataka odabire uređivanje podatak
		\item Dodatno, administrator može promovirati ostale korisnike u administratora.
		\item Administrator uređuje podatke i nakon što obavi sve promjene, te promjene i pohrani
	\end{packed_enum}
	\item  \textbf{Opis mogućih odstupanja:}
	
	\item[] \begin{packed_item}
		
		\item Prilikom izmjene podataka neki od podataka ostaju neispunjeni
	\end{packed_item}
	
\end{packed_item}

\noindent \underbar{\textbf{UC4 - Upravljanje parkiralištem}}
\begin{packed_item}
	
	\item \textbf{Glavni sudionik: }Voditelj parkinga
	\item  \textbf{Cilj:} Omogućavanje voditelju parkinga upravljanje parkingom i unos informacija o njemu
	\item  \textbf{Sudionici:} Baza podataka
	\item  \textbf{Preduvjet:} Uloga voditelja parkirališta ili administratora, prijava u sustav
	\item  \textbf{Opis osnovnog tijeka:}
	
	\item[] \begin{packed_enum}					
		\item Stvaranje parkirališta na lokaciji označenoj u aplikaciji
		\item Unos i promjena informacija o parkingu:
		\item[] \begin{packed_enum}
			\item Naziv
			\item Opis
			\item Fotografija
			\item Cjenik
		\end{packed_enum} 
		\item Mogućnost brisanja odabranog parkirališta
	\end{packed_enum}
	\item  \textbf{Opis mogućih odstupanja:}
	
	\item[] \begin{packed_item}
		
		\item Nedostaje jedan od podataka o parkingu
	\end{packed_item}
	
\end{packed_item}

\noindent \underbar{\textbf{UC5 - Upravljanje parkirnim mjestom}}
\begin{packed_item}
	
	\item \textbf{Glavni sudionik: }Voditelj parkinga
	\item  \textbf{Cilj:} Omogućavanje voditelju parkinga upravljanje parkirnim mjestima unutar parkirališta
	\item  \textbf{Sudionici:} Baza podataka
	\item  \textbf{Preduvjet:} Uloga voditelja parkirališta ili administratora; Postojeće parkiralište; Prijava u sustav
	\item  \textbf{Opis osnovnog tijeka:}
	
	\item[] \begin{packed_enum}					
		\item Stvaranje parkirnog mjesta unutar odabranog parkirališta
		\item Mogućnost unosa i promjena informacija te o parkirnom mjestu, te brisanja parkirališnog mjesta 
		\item spremanje promjena
	\end{packed_enum}
	
\end{packed_item}

\noindent \underbar{\textbf{UC6 - Pregled parkirališta}}
\begin{packed_item}
	
	\item \textbf{Glavni sudionik: }Korisnik
	\item  \textbf{Cilj:} Omogućavanje pregleda parkirnih mjesta u aplikaciji
	\item  \textbf{Sudionici:} Baza podataka
	\item  \textbf{Preduvjet:} -
	\item  \textbf{Opis osnovnog tijeka:}
	
	\item[] \begin{packed_enum}					
		\item Odabir parkirališta na karti unutar aplikacije
		\item Odabir parkirnog mjesta na parkiralištu
		\item Pregled informacija o parkiralištu ili parkirnom mjestu
		\item Prijavljenom korisniku se dodatno prikazuje informacija o njihovoj zauzetosti u stvarnom vremenu
	\end{packed_enum}
	
\end{packed_item}

\noindent \underbar{\textbf{UC7 - Stanje zauzetosti parkirnog mjesta}}
\begin{packed_item}
	
	\item \textbf{Glavni sudionik: }Senzor
	\item  \textbf{Cilj:} Osvježavanje informacije o trenutnoj zauzetosti parkirnog mjesta
	\item  \textbf{Sudionici:} Baza podataka
	\item  \textbf{Preduvjet:} Voditelj je odredio parkirno mjesto i postavio senzor na njega
	\item  \textbf{Opis osnovnog tijeka:}
	
	\item[] \begin{packed_enum}					
		\item Prilikom promjene stanja zauzetosti parkirališnog mjesta senzor to prepoznaju i javlja bazi podataka
	\end{packed_enum}
	
\end{packed_item}

\noindent \underbar{\textbf{UC8 - Pregledavanje parkirališta na karti}}

\begin{packed_item}
	
	\item \textbf{Glavni sudionik: }Korisnik
	\item  \textbf{Cilj:} Pronalazak najbližeg parkirnog mjesta s obzirom na trenutnu lokaciju, tip prijevoza i vrijeme trajanja parkinga
	\item  \textbf{Sudionici:} Baza podataka
	\item  \textbf{Preduvjet:} /
	\item  \textbf{Opis osnovnog tijeka:}
	
	\item[] \begin{packed_enum}					
		\item Klijent otvara pregled karte
		\item Unos podataka o lokaciji odredišta, tipu prijevoza i procjeni trajanja parkinga. Niti jedno polje nije obavezno.
		\item Aplikacija na karti iscrta rutu do najbližeg slobodnog parkirališnog mjesta, a prijavljenom klijentu se to mjesto i rezervira ako je slobodno za rezervaciju.
	\end{packed_enum}
	
\end{packed_item}

\noindent \underbar{\textbf{UC9 - Nadopunjavanje novčanika}}

\begin{packed_item}
	
	\item \textbf{Glavni sudionik: }Klijent
	\item  \textbf{Cilj:} Uplaćivanje sredstava u virtualni novčanik kako bi se mogla vršiti naplata rezervacije parkirališta
	\item  \textbf{Sudionici:} Baza podataka, Banka
	\item  \textbf{Preduvjet:} Prijava u sustav
	\item  \textbf{Opis osnovnog tijeka:}
	
	\item[] \begin{packed_enum}					
		\item Klijent otvara novčanik i bira opciju uplate
		\item Klijent unosi iznos koji želi uplatiti
		\item Uplata sredstava u korisnikov virtualni novčanik
	\end{packed_enum}
	
	\item  \textbf{Opis mogućih odstupanja:}
	
	\item[] \begin{packed_item}
		
		\item Unesen krivi iznos (negativna vrijednost)
		\item Klijent na svom računu, s kojeg pokušava uplatiti sredstva u novčanik, nema dovoljno novaca
	\end{packed_item}
	
\end{packed_item}

\noindent \underbar{\textbf{UC10 - Plaćanje parkinga}}

\begin{packed_item}
	
	\item \textbf{Glavni sudionik: }Klijent
	\item  \textbf{Cilj:} Jednostavnije plaćanje rezervacije parkirališnog mjesta
	\item  \textbf{Sudionici:} Baza podataka,
	\item  \textbf{Preduvjet:} Prijava u sustav, dovoljna svota novaca u novčaniku
	\item  \textbf{Opis osnovnog tijeka:}
	
	\item[] \begin{packed_enum}					
		\item Klijent rezervira parkirno mjesto
		\item Prilikom rezervacije ili dolaska na lokaciju klijent pomoću svog virtualnog novčanika plaća parkirno mjesto
	\end{packed_enum}
	
	\item \textbf{Opis mogućih odstupanja: }
	\item[] \begin{packed_enum}
		\item Klijent nema dovoljno sredstava u novčaniku
	\end{packed_enum}
\end{packed_item}

\noindent \underbar{\textbf{UC11 - Prikaz statistike zauzetosti parkirališta}}

\begin{packed_item}
	
	\item \textbf{Glavni sudionik: }Voditelj parkinga
	\item  \textbf{Cilj:} Vidjeti statistiku zauzetosti parkirališta i prakirališnih mjesta kroz vrijeme
	\item  \textbf{Sudionici:} Baza podataka
	\item  \textbf{Preduvjet:} Prijava u sustav i uloga voditelja parkinga
	\item  \textbf{Opis osnovnog tijeka:}
	
	\item[] \begin{packed_enum}					
		\item Voditelj parkinga odabire opciju prikaza statistike zauzetosti parkirališta
		\item Prikazuje se graf zauzetosti parkirališta
	\end{packed_enum}
	
\end{packed_item}

\noindent \underbar{\textbf{UC12 - Rezervacija parkirališnog mjesta}}

\begin{packed_item}
	
	\item \textbf{Glavni sudionik: } Klijent
	\item  \textbf{Cilj:} Rezervirati slobobno parkirališno mjesto na određeno vrijeme
	\item  \textbf{Sudionici:} baza podataka
	\item  \textbf{Preduvjet:}Prijava u sustav
	\item  \textbf{Opis osnovnog tijeka:}
	
	\item[] \begin{packed_enum}					
		\item Odabir parkirališnog mjesta.
		\item Odabir slobodnog termina za to mjesto u kalendaru
		\item Odabir određenog termina
		\item Odabir parkirališnog mjesta u tom terminu
		\item Određivanje trajanja rezervacije
		\item Određivanje je li rezervacija ponavljajuća ili ne
	\end{packed_enum}
	
\end{packed_item}


\noindent \underbar{\textbf{UC13 - Definiranje cijene rezervacije}}

\begin{packed_item}
	
	\item \textbf{Glavni sudionik: }Voditelj parkinga
	\item  \textbf{Cilj:} Definirati cijenu rezervacije ovisno o njenom trajanju
	\item  \textbf{Sudionici:} Baza podataka
	\item  \textbf{Preduvjet:} Prijava u sustav
	\item  \textbf{Opis osnovnog tijeka:}
	
	\item[] \begin{packed_enum}					
		\item Voditelj odabire svoje parkiralište
		\item Voditelj određuje cijenu ovisno o trajanju rezervacije
	\end{packed_enum}
	
\end{packed_item}






\subsubsection{Dijagrami obrazaca uporabe}



\begin{figure}[h!]
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{./slike/use_case_diagram0.png}
	\caption{Dijagram obrazaca uporabe - funkcionalnosti korisnika}
\end{figure}


\begin{figure}[h!]
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{./slike/use_case_diagram1.png}
	\caption{Dijagram obrazaca uporabe - funkcionalnosti admina}
\end{figure}


\begin{figure}[h!]
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{./slike/use_case_diagram2.png}
	\caption{Dijagram obrazaca uporabe - funkcionalnosti voditelja}
\end{figure}

\pagebreak
\begin{figure}[h!]
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{./slike/use_case_diagram3.png}
	\caption{Dijagram obrazaca uporabe - funkcionalnosti senzora}
\end{figure}

\pagebreak
\begin{figure}[h!]
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{./slike/use_case_diagram4.png}
	\caption{Dijagram obrazaca uporabe - funkcionalnosti klijenta}
\end{figure}




\eject		
\pagebreak
\subsection{Sekvencijski dijagrami}


\textit{Nacrtati sekvencijske dijagrame koji modeliraju najvažnije dijelove sustava (max. 4 dijagrama). Ukoliko postoji nedoumica oko odabira, razjasniti s asistentom. Uz svaki dijagram napisati detaljni opis dijagrama.}

Sekvencijski dijagram za UC1 prikazuje odvijanje registracije korisnika. Korisnik prvi pošalje zahtjev za registracijom koji sadrži ime korisnika, lozinku, ime, prezime, sliku osobne, IBAN i email adresu. Korisnikova prijava se spremi u bazu podataka te mu se šalje mail radi potvrde korisničkog računa. Ako je korisnik bio običan klijent njegova prijava je ovime gotova, a ako se registrirao kao voditelj parkinga još mora čekati na odobrenje njegove prijave od strane administratora u sustavu.

\begin{figure}[h]
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{./slike/Sekvencijski_dijagram_za_UC1.png}
	\caption{Sekvencijski dijagram registracije korisnika}
\end{figure}


Pregledavanje karte u aplikaciji je prikazano sekvencijskim dijagramom za UC8. Korisnička strana aplikacije traži server detalje o lokaciji parkirališta i parkirališnih mjesta na karti. Ako je korisnik registriran u sustav dodatno će mu se poslati i informacije o zauzetosti pojedinih parkirališnih mjesta. Klijent na karti ima mogućnost odabrati lokaciju odredišta, odabir tipa prijevoza i procjenu trajanja parkinga te mu se sukladno tim parametrima izračuna ruta do najbližeg parkirališta koje zadovoljava dane uvjete. Dohvaćanje rute se radi preko OSRM-a.

\begin{figure}[h]
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{./slike/Sekvencijski_dijagram_za_UC8.png}
	\caption{Sekvencijski dijagram pregledavanja karte}
\end{figure}


Sekvencijski dijagram za UC10 i UC12 prikazuje načine na koje korisnik može rezervirati parkirno mjesto. Ovome dijagramu prethodi pregledavanje karte (Slika 3.7). Klijent ima dvije opcije za rezervaciju mjesta. Prva je da na karti označi parkirališna mjesta za koja je zainteresiran i potom mu se otvori kalendar s dostupnim terminima. Druga opcije je da označi željeni termin i na karti mu se prikažu parkirališna mjesta koja su slobodna za rezervaciju u tom terminu. Kada korisnik izvrši rezervaciju ona se sprema u bazu podataka. Ako želi klijent može uz rezervaciju izvršiti i plaćanje. Obavijest o aktivnostima korisnika se šalju voditelju parkinga.

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{./slike/Sekvencijski_dijagram_za_UC10_UC12.png}
	\caption{Sekvencijski dijagram rezerviranja parkirališnog mjesta}
\end{figure}


\section{Ostali zahtjevi}

\begin{itemize}
	
	\item Sustav treba omogućiti istovremeni rad više korisnika te treba biti intuitivan i jednostavan za korištenje	
	\item Korisničko sučelje i sustav moraju podržavati hrvatsku abecedu (dijakritičke znakove) pri unosu i prikazu tekstualnog sadržaja	
	\item Nadogradnja sustava ne smije narušavati postojeće funkcionalnosti sustava
	\item Korisničke lozinke u bazi podataka moraju biti enkriptirane
	\item Za uplatu sredstava u novčanik i osvježavanje zauzetosti parkirnih mjesta koristi se jednostavno aplikacijsko programsko sučelje (API)
	\item Sustav kao valutu koristi HRK
	\item Veza s bazom podataka mora biti kvalitetno zaštićena, brza i otporna na vanjske greške
	\item Pristup sustavu mora biti omogućen iz javne mreže pomoću HTTPS.
	
\end{itemize}



